**中美三个联合公报**（）是指[中华人民共和国政府与](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")[美国政府共同對外發表的三个](../Page/美国政府.md "wikilink")[外交聲明的合稱](../Page/外交.md "wikilink")，包括了《上海公报》、《中美建交公报》和《八一七公报》。这三个公报是中美在[冷战时期开启对话和关系正常化的重要基础](../Page/冷战.md "wikilink")，其中有关[台湾问题的部分在今天的重要性则更为显现](../Page/台湾问题.md "wikilink")。美国政府主張其外交上的「一個中國」政策是基于“中美三个联合公报和[台湾关系法](../Page/台湾关系法.md "wikilink")”制订的。

## 上海公报

两国间的第一个联合公报《上海公报》是于[美国总统](../Page/美国总统.md "wikilink")[尼克森访华期间在](../Page/尼克森.md "wikilink")[上海与](../Page/上海.md "wikilink")[中国国务院总理](../Page/中国国务院总理.md "wikilink")[周恩来签署的](../Page/周恩来.md "wikilink")，全称是《中华人民共和国和美利坚合众国联合公报》，于1972年2月28日签署。这个联合公报的特别之处在于，双方首先并没有回避各自的歧见，文件中阐明了两方不同的观点，然后表示双方愿意尊重对方的立场。随后再阐述双方达成的共识。

《上海公报》的主要内容包括：

  - 两国对[越南问题以及](../Page/越南.md "wikilink")[亚洲其他地区政治局势的不同看法](../Page/亚洲.md "wikilink")；
  - [中美关系正常化符合两国利益](../Page/中美关系.md "wikilink")；
  - 国际争端应在尊重[主权](../Page/主权.md "wikilink")、不干涉别国内政等基础上解决，反对任何国家在亚洲建立[霸权或在世界范围内划分利益范围](../Page/霸权.md "wikilink")；
  - 中華人民共和國政府堅決反對任何旨在製造“[一中一臺](../Page/一中一臺.md "wikilink")”、“[一個中國、兩個政府](../Page/一國兩府.md "wikilink")”、“[兩個中國](../Page/兩個中國.md "wikilink")”、“[台灣獨立](../Page/台灣獨立.md "wikilink")”和鼓吹“[台灣地位未定論](../Page/台灣地位未定論.md "wikilink")”的活動；
  - 美方認知到（英文為acknowledge）海峡两岸都坚持[一个中国](../Page/一个中国.md "wikilink")，台灣是中國的一部分。并对这一立场不提出異議（not
    to
    challenge），它重申它對由中國人自己和平解決台灣問題的關心，并隨着地區緊張局勢的緩和将逐步减少[在台美军设施和武装力量](../Page/駐台美軍.md "wikilink")；
  - 扩大两国民间交流与往来，为双边贸易提供便利；
  - 保持接触管道

《上海公报》是[1972年尼克松访华的主要成果](../Page/1972年尼克松访华.md "wikilink")，代表[中美关系相对缓和](../Page/中美关系.md "wikilink")。对美国而言，公报的最重要意义在于拉拢了[中華人民共和國政府](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")，在国际上进一步孤立[苏联及其](../Page/苏联.md "wikilink")[衛星國家](../Page/衛星國.md "wikilink")，利用[中苏分裂加强美国的国家安全](../Page/中苏分裂.md "wikilink")。而对于中国，虽然两国[意识形态不同](../Page/意识形态.md "wikilink")，但是中国领导人认为因地理原因，苏联依然是中华人民共和国政府的最大威胁，因此与美国改善关系对中国也有利。而今天，《上海公报》最大的意义则在于美国对一个中国的立场首次正式表明了不表异议（not
to challenge）。

## 建交公报

《中美建交公报》全称
《中华人民共和国和美利坚合众国关于建立外交关系的联合公报》，于1979年1月1日正式生效，宣布中华人民共和国与美国建立正式的[大使级外交关系](../Page/大使.md "wikilink")。美国在该公报中首次承认“中华人民共和国政府是中国的唯一合法政府”，但就保留与台湾的非官方往来。在中文版的原文中，美国“承認”中華人民共和國政府是中國的唯一合法政府”此一立場；而在英文版中，对应的一词为“recognize”。两个国家也重申了反对任何国家在亚洲建立霸权的共识，暗示着两国对苏联的共同立场。双方都在中英文版本上-{}-签了字。

该建交公报在时任中国国务院副总理[邓小平访问美国前夕公布](../Page/邓小平.md "wikilink")，加强了中华人民共和国在国际上的合法性，被视为一次外交胜利。而对依然坚持拥有全中国主权的[中华民国政府而言](../Page/中华民国政府.md "wikilink")，则是继被迫退出[联合国之后在外交上的另一次打击](../Page/联合国.md "wikilink")。

## 八一七公报

《八一七公报》全称《中美就解决美国向台出售武器问题的公告》，是于1982年8月17日签署的，也是三个联合公报中争议最大的，中国一直认为美国没有切实履行该公报中有关美国“逐步减少它对台湾的武器出售，并经过一段时间导致最后的解决”的承诺。该公报是为了彻底解决[美国对台武器出售的问题而签订的](../Page/美國對台軍售.md "wikilink")，该问题在《上海公报》和《建交公报》中都未有效解决，双方只是阐明了各自的立场，未达成共识。但是在公报中，除了美方首次强调将逐步减少对台武器销售之外，中国则重申“争取和平解决台湾问题”，而美国也对此表示“赞赏”。

美国在该公报中就对台售武问题做出了明确的承诺，最重要的三条包括：

  - 向台湾出售的武器在性能和数量上将不超过中美建交后近几年供应的水平；
  - 准备逐步减少它对台湾的武器出售；
  - 经过一段时间导致最后的解决。

在發布八一七公報的同時，8月18日，美国向[中华民国政府政府提出](../Page/中华民国.md "wikilink")[六项保证](../Page/六项保证.md "wikilink")，作為《八一七公報》的單方面內容說明。

## 参考文献

## 参见

  - [中美关系](../Page/中美关系.md "wikilink")
      - [中华民国与美国关系](../Page/中华民国与美国关系.md "wikilink")
          - 《[中美共同防禦條約](../Page/中美共同防禦條約.md "wikilink")》
          - 《[台湾关系法](../Page/台湾关系法.md "wikilink")》
          - 《[台湾旅行法](../Page/台湾旅行法.md "wikilink")》
          - [六項保證](../Page/六項保證.md "wikilink")
          - [美国在台协会](../Page/美国在台协会.md "wikilink")
  - [台海现状](../Page/台海现状.md "wikilink")
  - [台湾问题](../Page/台湾问题.md "wikilink")

{{-}}

[Category:1972年中国外交](../Category/1972年中国外交.md "wikilink")
[Category:1972年美国政治](../Category/1972年美国政治.md "wikilink")
[Category:1979年中国政治](../Category/1979年中国政治.md "wikilink")
[Category:1979年美国政治](../Category/1979年美国政治.md "wikilink")
[Category:1979年国际关系](../Category/1979年国际关系.md "wikilink")
[Category:1982年中国政治](../Category/1982年中国政治.md "wikilink")
[Category:1982年美国政治](../Category/1982年美国政治.md "wikilink")
[Category:1982年國際關係](../Category/1982年國際關係.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國－美國關係](../Category/中華人民共和國－美國關係.md "wikilink")
[Category:臺灣海峽兩岸法律關係](../Category/臺灣海峽兩岸法律關係.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国外交公报](../Category/中华人民共和国外交公报.md "wikilink")
[Category:美國官方文件](../Category/美國官方文件.md "wikilink")